\section{Izotopia odbijająca}

\begin{df}
  Homotopią na przestrzeni topologicznej $X$ o wartościach w $Y$ wzdłuż przestrzeni topologicznej $T$ nazwiemy dowolne odwzorowanie ciągłe $f: X \times T \rightarrow Y$. Będziemy posługiwać się też zapisem $(f_t)_{t \in T}$ na oznaczenie homotopii, gdzie $f_t: X \ni x \rightarrow f(x,t) \in Y$. W szczególności będziemy rozważać homotpie wzdłuż przestrzeni $T = [0,1]$ oraz $T = [1, \infty]$.
\end{df}


\begin{df}
  Izotopią (właściwie: izotopią odwracalną) na przestrzeni topologicznej $X$ wzdłuż przestrzeni topologicznej $T$ nazwiemy homotopię $f: X \times T \rightarrow X$ taką, że $\cl{f}$ jest homeomorfizmem, gdzie:
  \[\cl{f}: X \times T \ni (x, t) \rightarrow (f(x, t), t) \in X \times T\]
\end{df}

\begin{lem} \label{lem:inverse}
  Jeśli $(f_t)_{t \in T}$ jest homotopią między przestrzeniami topologicznymi $X$ i $Y$ wzdłuż przestrzeni topologicznej $T$, to następujące warunki są równoważne:
  \begin{enumerate}
   \item[(i)] $\cl{f}: X \times T \ni (x, t) \rightarrow (f_t(x), t) \in Y \times T$ jest homeomorfizmem
   \item[(ii)] $Y \times T \ni (y, t) \rightarrow f_t^{-1}(y) \in X$ istnieje i jest ciągła
  \end{enumerate}
  
  \begin{proof}
    $(i) \Rightarrow (ii)$:
    Z bijektywności $\cl{f}$ wynika bijektywność $f_t\ \forall t \in T$.
    Niech:
    \[
      g: Y \times T \ni (y, t) \rightarrow q(\cl{f}^{-1}(y, t)) \in Y
    \]
    gdzie $q: Y \times T \to Y$ jest projekcją na pierwszą współrzędną.
    
    Oczywiście $g$ jest funkcją ciągłą, jako złożenie funkcji ciągłych.
    Co więcej, przy ustalonym $t \in T$ mamy:
    \[
      (f_t(g(y,t)), t) = (f_t(q \cl{f}^{-1}(y,t)), t) = \cl{f}(q \cl{f}^{-1}(y,t), t) = \cl{f} \cl{f}^{-1}(y,t) = (y,t)
    \]
    A więc $f_t(g(y,t)) = y$.
    
    Z drugiej strony:
    \[
      g(f_t(x),t) = q(\cl{f}^{-1}(f_t(x),t)) = q(\cl{f}^{-1} \cl{f}^{-1}(x,t)) = q(x,t) = x
    \]
    Zatem $f_t^{-1} = g(\cdot,t)$, więc $(y,t) \to f_t^{-1}(y) = g(y, t)$ jest funkcją ciągłą.
    
    $(ii) \Rightarrow (i)$:
    
    Niech:
    \[
      g: Y \times T \ni (y, t) \rightarrow (f_t^{-1}(y), t) \in X \times T
    \]
    Wówczas:
    \[
      g\cl{f}(x,t) = g(f_t(x), t) = (f_t^{-1}(f_t(x)), t) = (x,t)
    \]
    oraz
    \[
      \cl{f}g(y,t) = \cl{f}(f_t^{-1}(y), t) = (f_t(f_t^{-1}(y)), t) = (y,t)
    \]
    Zatem $g$ jest odwrotną funkcją ciągłą do $\cl{f}$ a więc $\cl{f}$ jest homeomorfizmem.
  \end{proof}
\end{lem}


\begin{cor} \label{cor:isotopy-inverse}
  Jeśli $(f_t)_{0 \leq t \leq 1}$ jest izotopią na $X$, to $X \times [0,1] \ni (y, t) \rightarrow f_t^{-1}(y) \in X$ istnieje i jest ciągła.
  \begin{proof}
    Izotopia $(f_t)_{0 \leq t \leq 1}$ z definincji spełnia warunek $(i)$ lematu \ref{lem:inverse}, a warunek $(ii)$ jest dokładnie tezą.
  \end{proof}
\end{cor}

\begin{df}
  Powiemy, że przestrzeń topologiczna $X$ ma własność izotopii odbijającej (reflective isotopy property), krótko RIP, jeśli istnieje izotopia $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ na $X \times X$ taka, że
  \[g_0(x, x') = (x, x') \mbox{ oraz } g_1(x, x') = (x', x) \mbox{ dla każdego } (x, x') \in X \times X\]
  
  Izotopię $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ będziemy nazywać izotopią odbijającą na $X$.
\end{df}

\begin{ex}
  Niech $X$, $Y$ będą przestrzeniami topologicznymi homeomorficznymi poprzez $f: X \rightarrow Y$. Wówczas $X$ ma RIP wtedy i tylko wtedy gdy $Y$ ma RIP.
  \begin{proof}
    Niech $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ jest izotopią odbijającą na $X$. Wówczas:
    \[h_t(y, y') := (f \times f) g_t(f^{-1}(y), f^{-1}(y'))\]
    jest izotopią odbijającą na $Y$. Istotnie:
    \[h_0(y,y') = (f \times f) g_0(f^{-1}(y), f^{-1}(y')) = (f \times f)(f^{-1}(y), f^{-1}(y')) = (y, y')\]
    oraz
    \[h_1(y,y') = (f \times f) g_1(f^{-1}(y), f^{-1}(y')) = (f \times f)(f^{-1}(y'), f^{-1}(y)) = (y', y)\]
    
    Co więcej:
    \begin{align*}
      \cl{h}((y, y'), t) & = (h_t(y,y'), t) \\
      & = ((f \times f)g_t(f^{-1}(y), f^{-1}(y')), t) \\
      & = (f \times f \times \id_{[0,1]}) (g_t(f^{-1}(y), f^{-1}(y')), t) \\
      & = (f \times f \times \id_{[0,1]}) \cl{g} (f^{-1}(y), f^{-1}(y'), t) \\
      & = (f \times f \times \id_{[0,1]}) \cl{g} (f^{-1} \times f^{-1} \times id_{[0,1]})(y, y', t) 
    \end{align*}
    
    Zatem $\cl{h}$ zapisuje się jako złożenie homeomorfizmów:
    \[\cl{h} = (f \times f \times \id_{[0,1]}) \cl{g} (f^{-1} \times f^{-1} \times \id_{[0,1]})\]
    a więc i samo jest homeomorfizmem.
  \end{proof}
\end{ex}

\begin{df}
  Niech $Z$ będzie przestrzenią liniowo-topologiczną. Na $Z \times Z$ wprowadzamy operację mnożenia przez skalary zespolone wzorem:
  \[
    (a+ib) \cdot (z, z') = (az - bz', bz + az'),\mbox{ dla }z, z' \in Z, a,b \in \mathbb{R}
  \]
\end{df}

\begin{lem} \label{lem:mult-cont}
  Niech $Z$ będzie przestrzenią liniowo-topologiczną.
  Jeśli $l: [0,1] \rightarrow \mathbb{C}$ jest funkcją ciągłą, to odwzorowanie
  \[M_l: Z \times Z \times [0,1] \ni (z, z', t) \rightarrow l(t) \cdot (z, z') \in Z \times Z\]
  jest ciągłe.
  
  \begin{proof}
  Zauważmy, że:
  \[M_l(z, z', t) = l(t) \cdot(z, z') = (\Re{l(t)} \cdot z - \Im{l(t)} \cdot z', \Im{l(t)} \cdot z + \Re{l(t)} \cdot z')\]
  
  Ze względu na ciągłość operacji dodawania i mnożenia przez skalar w przestrzeniach liniowo-topologicznych oraz ciągłość operacji $\mathbb{C} \ni z \rightarrow \Re z \in \mathbb{R}$ i $\mathbb{C} \ni z \rightarrow \Im z \in \mathbb{R}$ funkcja $M_l$ jest ciągła.
  \end{proof}
\end{lem}

\begin{lem} \label{lem:mult-eq}
  Niech $Z$ będzie przestrzenią liniowo-topologiczną. Wówczas mnożenie przez skalary zespolone na $Z \times Z$ spełnia następujący warunek:
  \[((a + ib)(c + id)) \cdot (z, z') = (a + ib) \cdot ((c+id) \cdot (z, z'))\]
  
  \begin{proof}
    \begin{align*}
      ((a+ib)(c+id)) \cdot (z, z') &= ((ac - bd) + i(ad+bc)) \cdot (z, z') \\
      &= ((ac-bd)z - (ad+bc) z', (ad+bc)z + (ac-bd)z') \\
      &= (acz-adz' - bdz-bcz', bcz-bdz' + adz+acz') \\
      &= (a+ib) \cdot (cz -dz', dz + cz') \\
      &= (a+ib) \cdot ((c+id) \cdot (z,z'))
    \end{align*}

  \end{proof}
\end{lem}

\begin{lem} \label{lem:izotopy-generation}
  Niech $l: [0,1] \ni z \rightarrow l(z) \in \mathbb{C}$ będzie funkcją ciągłą taką, że $0 \not\in l([0,1])$. Wówczas $M_l$ jest izotopią na $Z \times Z$.
  
  \begin{proof}
    Niech $m: [0,1] \ni z \rightarrow \frac{1}{l(z)} \in \mathbb{C}$. Z lematu \ref{lem:mult-cont} wiemy, że zarówno $M_l$ jak i $M_m$ są funkcjami ciągłymi. Co więcej, z lematu \ref{lem:mult-eq} otrzymujemy:
    
    \begin{align*}
      \cl{M_m}(\cl{M_l}(z, z', t)) &= \cl{M_m}(l(t) \cdot (z, z'), t) \\
      &= (m(t) \cdot (l(t) \cdot (z,z')), t) \\
      &= ((m(t) l(t)) \cdot (z,z'), t) = ((z,z'), t)
    \end{align*}
    
    Z przemienności mnożenia w $\mathbb{C}$ wynika przemienność $M_m$ i $M_l$, zatem $\cl{M_m}$ i $\cl{M_l}$ są ciągłymi odwzorowaniami wzajemnie odwrotnymi.
  \end{proof}
\end{lem}


\begin{ex}
  Niech $X$ i $Z$ są przestrzeniami liniowo-topologicznymi takimi, że $X = Z \times Z$.
  
  Zdefiniujemy następującą funkcję na $X \times X$:
  \[
    g_t: X \times X \ni (x,x') \to e^{-\frac{i \pi t}{2}} (x, x') \in X \times X
  \]
  
  Z lematu \ref{lem:izotopy-generation} wiemy, że funkcja $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ jest izotopią, gdyż jest postaci $M_l$, dla $l(t) := e^{-\frac{i \pi t}{2}}$, a $0 \not\in l([0,1])$.
  
  Izotopia ta, ma następujące własności:
  \begin{align*}
    g_0(x,x') &= (1+0i) \cdot (x,x') = (1x-0x',0x+1x') = (x,x') \\
    g_1(x,x') &= (0-1i) \cdot (x,x') = (0x+1x',-1x+0x') = (x', -x)
  \end{align*}
  Zatem jest bardzo bliska izotopii odbijąjącej na $X$, jednak jedna ze współrzędnych zmienia znak na przeciwny.
  
  Aby temu zaradzić zdefiniujmy znowu używając lematu \ref{lem:izotopy-generation} i funkcji $l(t) := e^{i \pi t}$ izotopię na $Z \times Z$:
  \[
    h_t: Z \times Z \ni (z,z') \to e^{i \pi t}(z, z') \in Z \times Z
  \]
  która spełnia własności:
  \begin{align*}
    h_0(z,z') &= (1+0i) \cdot (z,z') = (z,z') \\
    h_1(z,z') &= (-1+0i) \cdot (z,z') = (-1z-0z', 0z-1z') = (-z,-z')
  \end{align*}
  
  Dzięki tej pomocniczej izotopii możemy wprowadzić odwzorowanie:
  \[k_t: X \times X \ni (x, x') \rightarrow g_t(h_t(x), x') \in X \times X\]
  które staje się poprawną izotopią odbijającą na $X$, ponieważ:
  \[k_0(x,x') = g_0(h_0(x), x') = (x, x')\]
  oraz
  \[k_1(x,x') = g_1(h_1(x), x') = (x', -h_1(x)) = (x', x)\]
  
  Aby spostrzec izotopijność tego odwzorowania wystarczy zapisać je jako:
  \begin{align*}
    \cl{k}(x,x',t) &= (g_t(h_t(x), x'), t) \\
    &= \cl{g}(h_t(x), x', t) \\
    &= (\cl{g} \circ v)(h_t(x), t, x') \\
    &= (\cl{g} \circ v)(\cl{h}(x,t), x') \\
    &= (\cl{g} \circ v \circ (\cl{h} \times id_X))(x,t,x') \\
    &= (\cl{g} \circ v \circ (\cl{h} \times id_X) \circ v^{-1})(x,x',t)
  \end{align*}
  A więc $\cl{k}$ zapisuje się jako złożenie homeomorfizmów:
  \[\cl{k} = \cl{g} \circ v \circ (\cl{h} \times id_X) \circ v^{-1}\]
  gdzie $v: X \times [0,1] \times X \ni (x, t, x') \rightarrow (x, x', t) \in X \times X \times [0,1]$.
  
\end{ex}
  Możemy więc odnotować następujący wniosek:
\begin{cor} \label{cor:rip-space}
  Jeśli $X$ i $Z$ są przestrzeniami liniowo-topologicznymi takimi, że $X = Z \times Z$, to $X$ ma RIP.
  \begin{proof}
    Funkcja $(k_t)_{0 \leq t \leq 1}$ zdefiniowana w poprzednim przykładzie jest izotopią odbijającą na $X$.
  \end{proof}
\end{cor}


\begin{ex} \label{rip-product}
  Niech $X_i$ będzie przestrzenią z własnością izotopii odbijającej. Wówczas $X := \prod_{i=1}^\infty X_i$ ma również własność izotopii odbijającej.
  \begin{proof}
    Niech $g_t^{(i)}: X_i \times X_i \rightarrow X_i \times X_i$ jest izotopią odbijającą.
    Niech $g_t: X \times X \to X \times X$ będzie określone wzorem:
    \begin{equation*} \label{rip-product-def}
      g_t((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty) :=
      v^{-1}((g_t^{(i)}(x_i, x_i'))_{i=1}^\infty) =
      v^{-1}\left(\left(\prod_{i=1}^\infty g_t^{(i)}\right)(v((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty)\right)
    \end{equation*}
    gdzie $v: X \times X \ni ((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty) \rightarrow (x_1, x_1', x_2, x_2', \ldots) \in \prod_{i=1}^\infty (X_i \times X_i)$. Oczywiście $v$ jest homeomorfizmem, więc $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ jest homotopią.
    
    Co więcej:
    \[
      g_0((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty) =
      v^{-1}((g_0^{(i)}(x_i, x_i'))_{i=1}^\infty) =
      v^{-1}((x_i, x_i')_{i=1}^\infty) = ((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty)
    \]
    
    oraz:
    \[
      g_1((x_i)_{i=1}^\infty, (x_i')_{i=1}^\infty) =
      v^{-1}((g_1^{(i)}(x_i, x_i'))_{i=1}^\infty) =
      v^{-1}((x_i', x_i)_{i=1}^\infty) = ((x_i')_{i=1}^\infty, (x_i)_{i=1}^\infty)
    \]
    
    Zatem $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ spełnia warunek odbijania. Sprawdźmy jeszcze, że $(g_t)_{0 \leq t \leq 1}$ jest izotopią.
    
    Ze względu na homeomorficzność $v$ wystarczy sprawdzić, że odwzorowanie:
    \[h: ((x_i, x_i')_{i=1}^\infty, t) \rightarrow ((g_t^{(i)}(x_i, x_i'))_{i=1}^\infty, t)\]
    
    jest homeomorfizmem. Widzimy natychmiast, że $h$ jest funkcją ciągłą.
    
    Z wniosku \ref{cor:isotopy-inverse} wiemy, że $(y_i, y_i', t) \rightarrow (g_t^{(i)})^{-1}(y_i, y_i')$ jest funkcją ciągłą, więc:
    
    \[
      k: ((y_i, y_i')_{i=1}^\infty, t) \rightarrow ((g_t^{(i)})^{-1}(y_i, y_i'))_{i=1}^\infty, t)
    \]
    
    jest także funkcją ciągłą. Sprawdzimy, że $k$ jest funkcją odwrotną do $h$. Istotnie:
    \begin{align*}
      hk((y_i, y_i')_{i=1}^\infty, t) &= h(((g_t^{(i)})^{-1}(y_i, y_i'))_{i=1}^\infty, t) \\
      &= (((g_t^{(i)})(g_t^{(i)})^{-1}(y_i, y_i'))_{i=1}^\infty, t) \\
      &= ((y_i, y_i')_{i=1}^\infty, t)
    \end{align*}
    
    Równość $kh = id_{X \times X \times [0,1]}$ otrzymuje się tak samo jak powyższą.

  \end{proof}
\end{ex}

\begin{ex}
  W szczególności z poprzednich przykładów wynika, że dla przestrzeni liniowo-topologicznej $X$ przestrzeń liniowo-topologiczna $Y = \prod_{i=1}^\infty X$ ma własność izotopii odbijającej, ponieważ jest homeomorficzna z przestrzenią $\prod_{i=1}^\infty (X \times X)$, więc jest produktem przestrzeni $X \times X$ mających - na mocy \ref{cor:rip-space} - własność izotopii odbijającej.
\end{ex}


